

\section{Estudo de caso: Gera\c{c}\~{a}o de cursos no dom\'{i}nio de ci\^{e}ncias da computa\c{c}\~{a}o}

A ferramenta de gera\c{c}\~{a}o de cursos descrita no Capitulo \ref{cap:implementacao} parte do princ\'{i}pio de que o modelo de dom\'{i}nio a ser ensinado pode ser descrito segundo as especifica\c{c}\~{o}es da IMS-GLC (IMS-MD para a descri\c{c}\~{a}o dos objetos de aprendizagem e IMS-RDCEO para a descri\c{c}\~{a}o das compet\^{e}ncias). No entanto, uma das dificuldades no desenvolvimento do presente trabalho foi o fato no uso dessas especifica\c{c}\~{o}es ainda n\~{a}o ser uma realidade. Assim, a etapa de defini\c{c}\~{a}o do dom\'{i}nio a ser ensinado foi realizada manualmente, utilizando-se como base o documento de curricular de ci\^{e}ncias da computa\c{c}\~{a}o do ACM (2008, 2001), da seguinte forma:

\begin{itemize}
\item uso do documento curricular de ci\^{e}ncias da computa\c{c}\~{a}o para efetuar a defini\c{c}\~{a}o de elementos fundamentais na estrutura de elementos de conhecimento. A estrutura consiste de 450 elementos fundamentais (Tabela \ref{tab:});
\item uso do documento curricular de ci\^{e}ncias da computa\c{c}\~{a}o para efetuar a defini\c{c}\~{a}o da estrutura de competências. A estrutura de competências consiste de 150 competências (Tabela \ref{tab:});
\item busca de recursos instrucionais a serem usados como elementos auxiliares na estrutura de elementos de conhecimento em reposit\'{o}rios de objetos de aprendizagem, entre eles: CAREO, Learn-Alberta, Merlot, MIT OpenCourseWare e Cesta (Tabela \ref{tab:}); e
\item busca na Web de recursos instrucionais a serem usados como elementos auxiliares na estrutura de elementos de conhecimento utilizando Google, p\'{a}ginas pessoais de professores, e outros sítios detalhados na Tabela \ref{tab:}.
\end{itemize}

Com a definição das estruturas de elementos de conhecimento e competências, foi possível efetuar a busca de recursos instrucionais usando os termos extraídos das estruturas. Como resultado das buscas por recursos instrucionais, foram recuperados 450 recursos (Apêndice \ref{ape:}). Na etapa seguinte, cada um dos recursos foi descrito, manualmente por um subconjunto de meta-dados da especificação IMS-MD (considerando-se somente aqueles que interessam para os objetivos deste trabalho). As descrições dos recursos instrucionais foram feitas inspecionando-se o seu conteúdo um a um, a fim de identificar cada uma de suas características, por exemplo, nível de dificuldade, prerequisitos pedagógicos, benefícios pedagógicos etc. Um exemplo de descrição de meta-dados para um recurso instrucional de tipo exercício é mostrada na Figura \ref{ref:} .

Uma das dificuldades na definição das estruturas foi a identificação dos pre-requisitos e benefícios pedagógicos dos recursos instrucionais, que exigem uma análise minuciosa de cada recurso. Além disso, para descrever os meta-dados dos recursos instrucionais foram usados termos da linguagem inglês. O objetivo desse procedimento é realizar esse estudo de caso supondo que, no futuro os meta-dados sejam descritos utilizando-se uma grande variedade de termos de outras línguas.


\section{Modelo de domínio}

Nosso framework de planejamento instrucional apresentado no capítulo anterior provê as principais diretrizes para efetuar a modelagem do domínio a ser ensinado. Partindo da premisa de ensino adaptado as carateristicas individuasl de cada estudante, a modelagem de domínio é baseada na noção de competências como entidade que efetua 
