
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

No enfoque de aprendizagem colaborativa, aprender é uma experiência de caráter social, na qual os estudantes são encorajados a explicar, justificar e argumentar suas ideias \citep{vygotsky1978mind}. Com o advento das tecnologias de informação e internet na década de 1990, surge a oportunidade de trazer os benefícios desse enfoque no contexto de aprendizado eletrônico, dando surgimento à área de estudo interdisciplinar  ``Aprendizagem Colaborativa com Suporte Computacional'' (ACSC). A área tem por objetivo fornecer suporte computacional ao trabalho em grupo para que estudantes elaborem seu próprio conhecimento negociando e compartilhando informação \citep{stahl2006computer}.

A área de planejamento instrucional estuda métodos e técnicas que possibilitam a organização coerente do conteúdo mediante uma sequência de interações instrucionais definida de acordo com objetivos educacionais e características individuais dos estudantes \citep{wasson1996instructional}. Em ACSC, a sequência de interações instrucionais que definem o conteúdo instrucional, denominado informação de planejamento instrucional ou \textit{learning design}, como a representação do que deve ser ensinado e da forma em que os participantes devem interagir mediante: o sequenciamento das atividades a serem efetuadas pelos participantes (estudantes e docentes); e a estruturação dos recursos instrucionais integrados as atividades.

Desenvolver, adaptar e personalizar uma unidade de aprendizagem em ACSC, definida como uma unidade concisa de estudo composta por recursos instrucionais e informação de planejamento instrucional, não é trivial, principalmente para pessoas não especialistas. Nesse sentido, pesquisas atuais são voltadas ao desenvolvimento de ferramentas de autoria das unidades de aprendizagem que utilizam diagramas de grafos \citep{pinkwart2003plug} e padrões de roteiro \citep{hernandez2006collage, isotani2010authoring}. A utilização de padrões de roteiros nas ferramentas de autoria fornecem um conjunto de estratégias de planejamento instrucional extraídas das melhores práticas e teorias de aprendizagem.

No entanto, a autoria de unidades de aprendizagem em ACSC é dificultada, se o objetivo é desenvolver, adaptar ou personalizar unidades levando em consideração as características individuais de cada participante e do domínio a ser ensinado. Por exemplo, se um projetista instrucional está interessado em desenvolver uma unidade de aprendizagem corresponde ao tópico ``métodos de validade'' do curso ``lógica básica'' para oito estudantes, de forma que ao término do tópico, os estudantes sejam capazes de considerar as relações com outros conhecimentos e de continuar com um aperfeiçoamento na aplicação dos métodos de validade, então, o projetista deverá efetuar primeiro a geração do sequenciamento de objetivos educacionais; e para cada objetivo, mediante uma análise do conhecimento possuído por cada estudante serão definidas seções do tópico mediante a seleção de um cenário pedagógico adequado.

Obtida a sequencia de seções, para cada seção o projetista irá efetuar a criação de sessões de aprendizagem definidas em um conjunto de fases mediante a formação de grupos. Cada um dos grupos são definidos pelo projetista mediante uma análises dos estágios de desenvolvimento da habilidade e adquisição de conhecimento dos estudantes. Definidas as sessões, o projetista efetua a busca dos recursos instrucionais adequados para cada grupo em diferentes repositórios. A busca dos recursos é efetuada usando palavras chaves e analisando cada um dos itens, o que consume muito tempo. Além da busca de recursos, o projetista efetua a seleção das atividades associadas às sessões com a definição dos recursos de entrada e saída integradas às atividades. Finalmente, para cada atividade definida nas sessões é efetuada a seleção de um padrão de roteiro, efetuando a definição de como deve ser realizada a atividade.

Em Inteligência Artificial (IA), a área de planejamento estuda o processo de geração automática de sequências de ações denominadas planos. Os planos ao serem executados a partir de um estado inicial conduzem à satisfação de determinados objetivos. Planejamento hierárquico é uma técnica que utiliza métodos de decomposição das tarefas em subtarefas como representação das estratégias de domínio específico possibilitando a obtenção de planos consistentes e coerentes.

Portanto, percebe-se a existência de uma relação direta entre planejamento instrucional e planejamento hierárquico, no que as estratégias de planejamento instrucional podem ser representadas como um conjunto de tarefas e métodos hierárquicos a serem utilizados no desenvolvimento, adaptação e personalização de unidades de aprendizagem. Assim, desde a década de 80 tem se desenvolvido diferentes Sistemas Tutores Inteligentes (SIT) que efetuam o processo de planejamento instrucional de forma automática utilizando a técnica de planejamento hierárquico \citep{van1998gte, vassileva1998dcg} e \citep{ullrich2008pedagogically}. No entanto, não foi encontrada na literatura nenhum modelo, arquitetura ou STI que possibilite efetuar planejamento instrucional em ACSC de forma automática.

%Neste trabalho, utilizando como referência o modelo clássico de STI \citep{kaplan1995new}, efetuamos a modelagem do planejamento instrucional em ACSC como um problema de planejamento hierárquico para dar suporte ao desenvolvimento, adaptação e personalização de unidades de aprendizagem de forma automática. A modelagem consiste na representação do domínio a ser ensinado, das caraterísticas dos estudantes e das estratégias de planejamento instrucional usando padrões de roteiros colaborativos.
%A representação do modelo proposto é efetuada na linguagem do sistema de planejamento hierárquico JSHOP2ip, um sistema de planejamento hierárquico. Para avaliar a modelagem proposta efetuamos o desenvolvimento de um gerador de cursos colaborativos usando a modelagem proposta.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Objetivos e contribuições}
\label{sec:objetivos}

Para dar suporte ao desenvolvimento, adaptação e personalização das unidades de aprendizagem de forma automática no contexto de ACSC este trabalho tem como objetivo \emph{a modelagem do planejamento instrucional em ACSC como um problema de planejamento hierárquico} utilizando como referência o modelo clássico de STI. Nesse sentido, foram efetuadas: %o desenvolvimento de um sistema de planejamento hierárquico para domínios de planejamento instrucional; a modelagem das estratégias de planejamento instrucional usando padrões de roteiros colaborativos como tarefas e métodos hierárquicos; o desenvolvimento de um componente de conversão do plano de ações para unidades de aprendizagem; o desenvolvimento de um gerador de cursos colaborativos como um serviço Web; e o desenvolvimento de uma ferramenta de autoria das unidades de aprendizagem colaborativas.

\begin{itemize}
\item[(1)] O desenvolvimento de um sistema de planejamento hierárquico para domínios de planejamento instrucional denominado JSHOP2ip (\textit{Java Simple Hierarchical Order Planner for Instructional Planning}). O sistema de planejamento é uma versão modificada de JSHOP2 desenvolvida para dar solução aos problemas específicos de planejamento instrucional. % como a representação de condições relativas. %monitoramento/replanejamento continuo e atualização do domínio de planejamento em tempo de execução.
\newpage
\item[(2)] A modelagem das estratégias de planejamento instrucional usando padrões de roteiros colaborativos como tarefas e métodos hierárquicos. Para efetuar a modelagem empregamos um conjunto de princípios e esquemas de representação das estratégias de planejamento instrucional.
\item[(3)] O desenvolvimento de um componente de conversão do plano de ações para unidades de aprendizagem, que efetua a transformação das ações em elementos das especificações {IMS-LD} e {IMS-CP}. Assim, cada unidade é uma composição da informação de planejamento instrucional, definida pela especificação {IMS-LD}, e um conjunto de recursos contidos em um pacote de conteúdo representado pela especificação {IMS-CP}.
\item[(4)] O desenvolvimento de um gerador de cursos colaborativos como um serviço Web a ser utilizado como componente de sistemas educacionais. % sistemas que precisem do desenvolvimento, adaptação e personalização automática de unidades de aprendizagem.
\item[(5)] O desenvolvimento de uma ferramenta de autoria das unidades de aprendizagem, denominada ALD (\textit{Automated Learning Design}). Ferramenta utilizada pelo projetista instrucional para desenvolver unidades de aprendizagem adaptadas às caraterísticas dos estudantes. A ferramenta apresenta um editor de informações dos estudantes e do domínio a ser ensinado.
\end{itemize}
%mediante a definição dos objetivos educacionais e participantes

%\subsection*{Desenvolvimento do sistema de planejamento hierárquico para domínios de planejamento instrucional}
%Nesta dissertação efetuamos o desenvolvimento do sistema de planejamento hierárquico JSHOP2ip, detalhado no Capítulo 2, uma versão modificada do sistema JSHOP2 desenvolvida para dar solução aos problemas específicos na modelagem dos domínios de planejamento instrucional como a representação de condições relativas, %monitoramento/replanejamento continuo e atualização do domínio de planejamento em tempo de execução. o que justifica seu desenvolvimento. Esse sistema é empregado no gerador de cursos colaborativos como o resolvedor dos problemas de planejamento instrucional.
%\subsection*{Modelagem das estratégias de planejamento instrucional usando padrões de roteiros colaborativos como tarefas e métodos hierárquicos}
%O conhecimento de planejamento instrucional é genérico com estratégias independentes do domínio a ser ensinado. Isso faz com que o conhecimento seja reutilizável e aplicável em diferentes domínios. Assim, propomos nesta dissertação a modelagem das estratégias de planejamento instrucional usando padrões de roteiros colaborativos como tarefas e métodos hierárquicos. Para efetuar a modelagem empregamos os princípios de representação das estratégias de planejamento instrucional detalhados no Capítulo 4 e os esquemas de representação definidos no Capítulo 5. Como exemplo da modelagem, as estratégias de planejamento instrucional usando os padrões de roteiros ``Jigsaw'' e ``Peer-tutoring'' são mostrados no Capítulo 7.
%\subsection*{Desenvolvimento do gerador de cursos colaborativos como um serviço Web}
%Utilizando as tarefas e métodos hierárquicos obtidos na modelagem das estratégias de planejamento instrucional, efetuamos o desenvolvimento do gerador de cursos colaborativos como um serviço Web detalhado no Capítulo 6. O gerador de cursos colaborativos é um software educacional utilizado pelo projetista instrucional no desenvolvimento, adaptação e personalização das unidades de aprendizagem para definir de forma personalizada e automática o conteúdo teórico, a formação de grupos, o sequenciamento das sessões de aprendizagem, a definição de papeis, a seleção dos recursos apropriados e a definição dos fluxos de interações.
%\subsection*{Desenvolvimento de um componente de conversão do plano de ações para unidades de aprendizagem}
%Depois de obtido um plano de ações pelo sistema de planejamento hierárquico JSHOP2ip no gerador de cursos, o plano é utilizado para obter unidades de aprendizagem adaptadas aos estudantes mediante um componente de conversão, detalhado no Capítulo 4. O componente de conversão efetua a transformação de cada uma das ações em elementos das especificações {IMS-LD} e {IMS-CP}. Assim, cada unidade de aprendizagem resultante é uma composição da informação de planejamento instrucional, definida pela especificação {IMS-LD}, e do conjunto de recursos contidos em um pacote de conteúdo representado pela especificação {IMS-CP}.
%\subsection*{Desenvolvimento de uma ferramenta de autoria das unidades de aprendizagem colaborativas}
%O gerador de cursos colaborativos foi desenvolvido como um serviço Web para ser utilizado como o componente central de sistemas educacionais baseiados em Web que efetuem o desenvolvimento, adaptação e personalização das unidades de aprendizagem colaborativas como ferramentas de autoria, sistemas de tutores inteligentes e sistemas hipermídia adaptativa. Assim, nesta dissertação efetuamos o desenvolvimento de uma ferramenta de autoria das unidades de aprendizagem denominada ``\textit{Automated Learning Design}'' (ALD). A ferramenta ALD, detalhada na Seção 6.2, possibilita aos projetistas instrucionais desenvolver unidades de aprendizagem adaptadas às caraterísticas dos estudantes mediante a definição dos objetivos pedagógicos e participantes da unidade. Além disso, o sistema também possibilita definir informações do domínio a ser ensinado e de estudante.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Organização do trabalho}
\label{sec:organizacao}

Neste capítulo foram apresentados o contexto, a motivação, os objetivos e as contribuições da presente pesquisa. No Capítulo \ref{cap:referencialTeorico} é apresentado o referencial teórico empregado no presente trabalho. O capítulo aborda uma visão geral sobre planejamento instrucional e planejamento em IA, em especial sobre o processo de desenvolvimento das unidades de aprendizagem usando padrões de roteiros colaborativos e a técnica de planejamento hierárquico. 

No Capítulo \ref{cap:modelagem} apresentamos a modelagem de planejamento instrucional em ACSC como um problema de planejamento hierárquico, apresentando detalhes do modelo de estudante e do domínio a ser ensinado, os princípios de representação das estratégias de planejamento instrucional e detalhes do componente de conversão do plano de ações.

No Capítulo \ref{cap:modelagemEstrategias} é apresentado o conjunto de esquemas de representação das estratégias de planejamento instrucional. Esquemas a serem usados para representar estratégias extraídas dos padrões de macrorroteiros e microrroteiros.

No Capítulo \ref{cap:implementacao} apresentamos a implementação do gerador de cursos colaborativos e da ferramenta de autoria das unidades de aprendizagem. 

No Capítulo \ref{cap:avaliacao} apresentamos as avaliações efetuadas na modelagem de planejamento instrucional em ACSC como um problema de planejamento hierárquico. Apresentamos a avaliação de desempenho no gerador de cursos colaborativos, a avaliação da representação proposta de estratégias de planejamento instrucional e a avaliação da saída do planejador.

No Capítulo \ref{cap:trabalhosRelacionados} apresentamos as diferenças entre nossa proposta e os trabalhos relacionados. Finalmente, no Capítulo \ref{cap:conclusoes} apresentamos as conclusões e trabalhos futuros.

